\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{cancel}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{9}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{4\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Fractions (2) - Multiplications et divisions - Exercices}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\tiny{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}

\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
%\faLaptop \faCalculator \faBook
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------- Multiplication de fractions ------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}

\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{4}
	\item $A=\dfrac{3}{8} \times \dfrac{9}{4}$
	\item $B=\dfrac{3}{8} + \dfrac{9}{4}$
	\item $C=\dfrac{10}{2} \times \dfrac{3}{7}$
	\item $D=\dfrac{10}{2} - \dfrac{2}{7}$
	\item $E=\dfrac{8}{7} \times \dfrac{2}{7}$
	\item $F=\dfrac{8}{7} + \dfrac{2}{7}$
	\item $G=\dfrac{7}{8} \times \dfrac{7}{2}$
	\item $H=\dfrac{7}{8} - \dfrac{7}{2}$
\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Recopier et compléter les calculs suivants :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
	\item $A=\dfrac{5}{7} \times \dfrac{\ldots}{\ldots} = \dfrac{15}{14}$
	\item $B=\dfrac{5}{7} + \dfrac{\ldots}{\ldots}=\dfrac{15}{14}$
	\item $C=\dfrac{\ldots}{\ldots} \times \dfrac{3}{8}=\dfrac{3}{40}$
	\item $D=\dfrac{\ldots}{\ldots} - \dfrac{3}{8}=\dfrac{3}{40}$
	\item $E=\dfrac{7}{8} \times \dfrac{\ldots}{\ldots}=\dfrac{63}{40}$
	\item $F=\dfrac{\ldots}{\ldots} \times \dfrac{18}{5} = \dfrac{54}{80}$
	\item $G=\dfrac{\ldots}{\ldots} \times \dfrac{14}{15} = \dfrac{14}{45}$
	\item $H=\dfrac{3}{4} \times \dfrac{\ldots}{\ldots} = 1$
\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
	\item $I=\dfrac{6}{5} \times \dfrac{3}{7}$
	\item $J=\dfrac{2}{15} \times \dfrac{4}{7}$
	\item $K=\dfrac{5}{9} + \dfrac{2}{9}$
	\item $L=20 \times \dfrac{8}{3}$
	\item $M=\dfrac{6}{29} \times \dfrac{3}{8}$
	\item $N=\dfrac{2}{13} \times \dfrac{11}{7}$
	\item $O=\dfrac{5}{11} \times \dfrac{4}{13}$
	\item $P=13 \times \dfrac{7}{2}$
\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
	\item $Q=\dfrac{14}{9} \times \dfrac{9}{5}$
	\item $R=\dfrac{4}{10} \times \dfrac{10}{7} \times \dfrac{11}{7}$
	\item $S=\dfrac{7}{15} \times \dfrac{35}{11}$
	\item $T=\dfrac{13}{2} \times \dfrac{2}{19}$
	\item $U=\dfrac{5}{6} \times \dfrac{2}{7}$
	\item $V=\dfrac{3}{10} \times \dfrac{14}{15}$
	\item $W=\dfrac{21}{33} \times \dfrac{55}{14}$
	\item $X=\dfrac{38}{17} \times \dfrac{68}{24}$
	\item $Y=\dfrac{3}{70} \times \dfrac{35}{18}$
	\item $Z=\dfrac{27}{28} \times \dfrac{14}{45}$
	\item $A=\dfrac{42}{18} \times \dfrac{27}{140}$
	\item $B=\dfrac{40}{16} \times 48$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------ Inverse d'un nombre ---------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Pour chacune des affirmations ci-dessous, dire si elle est vraie ou fausse. Corriger les affirmations fausses.\\
\QCM[VF,Alterne,Alph,Stretch=2]{%
L'inverse de $12$ est $\num{0.8333333}$. &2,%
L'inverse de $0$ est $0$. &2,%
L'inverse de $-6$ est $-\dfrac{1}{6}$. &1,%
L'inverse de $\dfrac{16}{-5}$ est $-\dfrac{5}{16}$. &1%
}
~~\\\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Recopier et relier chaque nombre à son inverse.\\
\Relie[LargeurG=1cm,Ecart=1cm,Stretch=2.5]{%
$\dfrac{13}{9}$/$\dfrac{10}{3}$/5,
$\dfrac{2}{3}$/$-\num{0.8}$/6,
$\num{0.3}$/$\dfrac{4}{5}$/1,
$\dfrac{-5}{4}$/$\dfrac{1}{7}$/2,
$\dfrac{15}{12}$/$\dfrac{9}{13}$/3,
$7$/$\num{1.5}$/4
}
\end{minipage}
\hspace{0.05cm}\vrule\hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------ Division de fractions ---------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Recopier la phrase suivante et compléter par le nombre qui convient.
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item Diviser par $2$ revient à multiplier par \pointilles[1cm]
		\item Diviser par $\dfrac{1}{4}$ revient à multiplier par  \pointilles[1cm]
	\end{enumerate}
	\item Avec l'aide des question précédentes, calculer mentalement :
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item $A=76 \times 0,5$
		\item $B=76 : 0,25$
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{minipage}

\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère le calcul suivant : $C=\dfrac{7}{8} : \dfrac{10}{9}$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Recopier et compléter : $C=\dfrac{7}{8} \times \dfrac{\ldots}{\ldots}$
	\item Calculer $C$.
\end{enumerate}

\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.2cm}
\begin{multicols}{4}
	\item $D=\dfrac{21}{10} : \dfrac{9}{10}$
	\item $E=\dfrac{15}{13} : \dfrac{5}{26}$
	\item $F=\dfrac{4}{9} : \dfrac{1}{12}$
	\item $G=\dfrac{1}{7} : \dfrac{2}{35}$
\end{multicols}
\end{enumerate}
	
\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]\vspace{-0.2cm}
\begin{multicols}{4}
	\item $H=\dfrac{\dfrac{7}{6}}{\dfrac{3}{8}}$\\\\
	\item $I=\dfrac{\dfrac{4}{21}}{\dfrac{14}{9}}$\\\\
	\item $J=\dfrac{\dfrac{18}{25}}{\dfrac{6}{55}}$\\\\
	\item $K=\dfrac{\dfrac{8}{15}}{\dfrac{1}{30}}$\\\\
	\item $L=\dfrac{\dfrac{35}{9}}{\dfrac{15}{18}}$\\\\
	\item $M=\dfrac{\dfrac{28}{9}}{\dfrac{49}{24}}$\\\\
	\item $N=\dfrac{\dfrac{15}{16}}{10}$\\\\
	\item $O=\dfrac{21}{\dfrac{15}{8}}$\\\\
\end{multicols}
\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------ Priorités opératoires ---------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\section{\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère le calcul : $A=\left(\dfrac{15}{8} - \dfrac{3}{4}\right) : \left(\dfrac{15}{8} \times \dfrac{3}{4}\right)$
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Donner la (ou les) opération(s) prioritaire(s) dans le calcul $A$.
	\item Calculer $A$.
\end{enumerate}

\section{\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Calculer et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
\begin{multicols}{3}
	\item $B=\dfrac{30}{7} \times \dfrac{12}{5} \times \dfrac{49}{15}$
	\item $C=\dfrac{5}{4} + \dfrac{15}{36} +2$
	\item $D=\dfrac{35}{24} \times 18 \times \dfrac{4}{14}$
	\item $E=\dfrac{13}{5} - 2 + \dfrac{1}{15}$
	\item $F=\dfrac{21}{8} - \dfrac{5}{8} \times \dfrac{3}{10}$
	\item $G=\dfrac{1}{2} + \dfrac{9}{10} \times \dfrac{5}{21}$
	\item $H=\dfrac{15}{4} + \dfrac{5}{12} : \dfrac{10}{9}$
	\item $I=5 \times \dfrac{9}{10} - \dfrac{7}{10}$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------------- Problèmes -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\section{\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|} \hline
			$\dfrac{3}{5}$ & $\dfrac{9}{10}$ \tabularnewline \hline
			$x$ & $\dfrac{6}{7}$ \tabularnewline \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
	Le tableau ci-contre est un tableau de proportionnalité. Déterminer la valeur de $x$.
\end{minipage}

\section{\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Dans un collège de Savoie, $1$ élève sur $4$ est inscrit à une activité de l'association sportive. Parmi eux, $\dfrac{2}{5}$ ont choisi l'escalade et $\dfrac{9}{20}$ la course d'orientation.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Quelle est la proportion des élèves inscrits à l'association sportive qui pratiquent l'escalade ou la course d'orientation ?
	\item Quelle est la proportion d'élèves inscrits à l'association sportive qui pratiquent un autre sport ?
	\item Donner le pourcentage d'élèves du collège qui pratiquent une activité à l'association sportive.
	\item Donner le pourcentage d'élèves du collège qui pratiquent l'escalade.
\end{enumerate}

\section{\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Les eaux grises sont les eaux usées peu chargées en matières polluantes (baignoire, douche, lavabo,...). Elles représentent $\dfrac{4}{10}$ des rejets domestiques. Le recyclage des eaux grises est une préoccupation d'actualité en matière d'économies d'eau et d'énergie. Une famille veut installer un système de filtrage qui recycle trois quarts des eaux grises.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Calculer la proportion des eaux usées qui sont recyclées par ce dispositif.
	\item Cette famille dépense environ $60$ \texteuro\, par mois pour l'hygiène, ce qui représente environ $\Vol[m]{20}$ d'eau. Calculer le montant que cette famille devrait économiser en moyenne chaque année avec ce nouveau système.
\end{enumerate}

\section{\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Exercice avec du calcul littéral ? Simple et double distributivité ?

%\begin{comment}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Pour les insatiables}}
\end{center}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item $A=\dfrac{3}{8} \times \dfrac{9}{4} = \dfrac{3 \times 9}{8 \times 4}=\dfrac{27}{32}$
	\item $B=\dfrac{3}{8} + \dfrac{9}{4} = \dfrac{3}{8} + \dfrac{18}{8} = \dfrac{21}{8}$
	\item $C=\dfrac{10}{2} \times \dfrac{3}{7} = \dfrac{10 \times 3}{2 \times 7} = \dfrac{30}{14} = \dfrac{15}{7}$
	\item $D=\dfrac{10}{2} - \dfrac{2}{7}= \dfrac{70}{14} - \dfrac{4}{14} = \dfrac{66}{14} = \dfrac{33}{7}$
	\item $E=\dfrac{8}{7} \times \dfrac{2}{7}= \dfrac{8 \times 2}{7 \times 7} = \dfrac{16}{49}$
	\item $F=\dfrac{8}{7} + \dfrac{2}{7} = \dfrac{10}{7}$
	\item $G=\dfrac{7}{8} \times \dfrac{7}{2} = \dfrac{7 \times 7}{8 \times 2} = \dfrac{49}{16}$
	\item $H=\dfrac{7}{8} - \dfrac{7}{2} = \dfrac{7}{8} - \dfrac{28}{8} = - \dfrac{21}{8}$
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item $A=\dfrac{5}{7} \times \dfrac{3}{2} = \dfrac{15}{14}$
	\item $B=\dfrac{5}{7} + \dfrac{5}{14}=\dfrac{15}{14}$
	\item $C=\dfrac{1}{5} \times \dfrac{3}{8}=\dfrac{3}{40}$
	\item $D=\dfrac{18}{40} - \dfrac{3}{8}=\dfrac{3}{40}$
	\item $E=\dfrac{7}{8} \times \dfrac{9}{5}=\dfrac{63}{40}$
	\item $F=\dfrac{3}{16} \times \dfrac{18}{5} = \dfrac{54}{80}$
	\item $G=\dfrac{1}{3} \times \dfrac{14}{15} = \dfrac{14}{45}$
	\item $H=\dfrac{3}{4} \times \dfrac{4}{3} = 1$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item $I=\dfrac{6}{5} \times \dfrac{3}{7} = \dfrac{18}{35}$
	\item $J=\dfrac{2}{15} \times \dfrac{4}{7} = \dfrac{8}{105}$
	\item $K=\dfrac{5}{9} + \dfrac{2}{9} = \dfrac{7}{9}$
	\item $L=20 \times \dfrac{8}{3} = \dfrac{20}{1} \times \dfrac{8}{3} = \dfrac{160}{3}$
	\item $M=\dfrac{6}{29} \times \dfrac{3}{8} = \dfrac{\cancel{2} \times 3 \times 3}{29 \times 4 \times \cancel{2}} = \dfrac{9}{116}$
	\item $N=\dfrac{2}{13} \times \dfrac{11}{7}=\dfrac{22}{91}$
	\item $O=\dfrac{5}{11} \times \dfrac{4}{13} = \dfrac{20}{143}$
	\item $P=13 \times \dfrac{7}{2} = \dfrac{91}{2}$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] 
	\item $Q=\dfrac{14}{\cancel{9}} \times \dfrac{\cancel{9}}{5} = \dfrac{14}{5}$
	\item $R=\dfrac{4}{\cancel{10}} \times \dfrac{\cancel{10}}{7} \times \dfrac{11}{7} = \dfrac{44}{49}$
	\item $S=\dfrac{7}{15} \times \dfrac{35}{11} = \dfrac{7 \times \cancel{5} \times 7}{\cancel{5} \times 3 \times 11} = \dfrac{49}{33}$
	\item $T=\dfrac{13}{\cancel{2}} \times \dfrac{\cancel{2}}{19} = \dfrac{13}{19}$
	\item $U=\dfrac{5}{6} \times \dfrac{2}{7} = \dfrac{5 \times \cancel{2}}{\cancel{2} \times 3 \times 7} = \dfrac{5}{21}$
	\item $V=\dfrac{3}{10} \times \dfrac{14}{15} = \dfrac{\cancel{3} \times \cancel{2} \times 7}{\cancel{2} \times 5 \times \cancel{3} \times 5} = \dfrac{7}{25}$
	\item $W=\dfrac{21}{33} \times \dfrac{55}{14}=\dfrac{\cancel{3} \times \cancel{7} \times 5 \times \cancel{11}}{\cancel{3} \times \cancel{11} \times 2 \times \cancel{7}} = \dfrac{5}{2}$
	\item $X=\dfrac{38}{17} \times \dfrac{68}{24} = \dfrac{\cancel{2} \times 19 \times \cancel{17} \times \cancel{4}}{\cancel{17} \times \cancel{2} \times \cancel{4} \times 3} = \dfrac{19}{3}$
	\item $Y=\dfrac{3}{70} \times \dfrac{35}{18} = \dfrac{\cancel{3} \times \cancel{5} \times \cancel{7}}{\cancel{5} \times 2 \times \cancel{7} \times \cancel{3} \times 6} = \dfrac{1}{12}$
	\item $Z=\dfrac{27}{28} \times \dfrac{14}{45}=\dfrac{\cancel{9} \times 3 \times \cancel{14}}{2 \times \cancel{14} \times \cancel{9} \times 5} = \dfrac{3}{10}$
	\item $A=\dfrac{42}{18} \times \dfrac{27}{140} = \dfrac{\cancel{6} \times \cancel{7} \times \cancel{3} \times 9}{\cancel{3} \times \cancel{6} \times \cancel{7} \times 20} = \dfrac{9}{20}$
	\item $B=\dfrac{40}{16} \times 48 = \dfrac{40 \times \cancel{16} \times 3}{\cancel{16}} = 120$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\QCM[VF,Alterne,Alph,Stretch=2, Solution]{%
L'inverse de $12$ est $\num{0.8333333}$. &2,%
L'inverse de $0$ est $0$. &2,%
L'inverse de $-6$ est $-\dfrac{1}{6}$. &1,%
L'inverse de $\dfrac{16}{-5}$ est $-\dfrac{5}{16}$. &1%
}
~~\\
L'inverse de $12$ est $\dfrac{1}{12} \approx \num{0,8333333}$. $\num{0,8333333}$ est une valeur approchée de l'inverse de $12$.\\
L'inverse de $0$ n'existe pas !! On ne peut pas diviser par $0$ en mathématiques.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\Relie[LargeurG=1cm,Ecart=1cm,Stretch=2.5,Solution]{%
$\dfrac{13}{9}$/$\dfrac{10}{3}$/5,
$\dfrac{2}{3}$/$-\num{0.8}$/6,
$\num{0.3}$/$\dfrac{4}{5}$/1,
$\dfrac{-5}{4}$/$\dfrac{1}{7}$/2,
$\dfrac{15}{12}$/$\dfrac{9}{13}$/3,
$7$/$\num{1.5}$/4
}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item Diviser par $2$ revient à multiplier par $\dfrac{1}{2}=0,5$.
		\item Diviser par $\dfrac{1}{4}$ revient à multiplier par $4$.
	\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item $A=76 \times 0,5 = 76 : 2 = 38$
		\item $B=76 : 0,25 = 76 : \dfrac{1}{4} = 76 \times 4 = 304$
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $C=\dfrac{7}{8} \times \dfrac{9}{10}$
	\item $C=\dfrac{7}{8} \times \dfrac{9}{10} = \dfrac{63}{80}$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item $D=\dfrac{21}{10} : \dfrac{9}{10} = \dfrac{21}{\cancel{10}} \times \dfrac{\cancel{10}}{9}=\dfrac{21}{9} = \dfrac{7}{3}$
	\item $E=\dfrac{15}{13} : \dfrac{5}{26} = \dfrac{15}{13} \times \dfrac{26}{5} = \dfrac{\cancel{5} \times 3 \times 2 \times \cancel{13}}{\cancel{13} \times \cancel{5}}=6$
	\item $F=\dfrac{4}{9} : \dfrac{1}{12}=\dfrac{4}{9} \times \dfrac{12}{1} = \dfrac{4 \times 4 \times \cancel{3}}{\cancel{3} \times 3}=\dfrac{16}{3}$
	\item $G=\dfrac{1}{7} : \dfrac{2}{35}=\dfrac{1}{7} \times \dfrac{35}{2} = \dfrac{\cancel{7} \times 5}{\cancel{7} \times 2} = \dfrac{5}{2}$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item $H=\dfrac{\dfrac{7}{6}}{\dfrac{3}{8}} = \dfrac{7}{6} \times \dfrac{8}{3} = \dfrac{7 \times 4 \times \cancel{2}}{\cancel{2} \times 3 \times 3}=\dfrac{28}{9}$\\\\
	\item $I=\dfrac{\dfrac{4}{21}}{\dfrac{14}{9}}= \dfrac{4}{21} \times \dfrac{9}{14}=\dfrac{\cancel{2} \times 2 \times \cancel{3} \times 3}{\cancel{3} \times 7 \times 7 \times \cancel{2}} = \dfrac{6}{49}$\\\\
	\item $J=\dfrac{\dfrac{18}{25}}{\dfrac{6}{55}}= \dfrac{18}{25} \times \dfrac{55}{6} = \dfrac{\cancel{6} \times 3 \times \cancel{5} \times 11}{\cancel{5} \times 5 \times \cancel{6}} = \dfrac{33}{5}$\\\\
	\item $K=\dfrac{\dfrac{8}{15}}{\dfrac{1}{30}}= \dfrac{8}{15} \times \dfrac{30}{1} = \dfrac{8 \times \cancel{15} \times 2}{\cancel{15}} = 16$\\\\
	\item $L=\dfrac{\dfrac{35}{9}}{\dfrac{15}{18}}= \dfrac{35}{9} \times \dfrac{18}{15} = \dfrac{7 \times \cancel{5} \times \cancel{9} \times 2}{\cancel{9} \times 3 \times \cancel{5}} = \dfrac{14}{3}$\\\\
	\item $M=\dfrac{\dfrac{28}{9}}{\dfrac{49}{24}}= \dfrac{28}{9} \times \dfrac{24}{49} = \dfrac{\cancel{7} \times 4 \times \cancel{3} \times 8}{\cancel{3} \times 3 \times \cancel{7} \times 7}=\dfrac{32}{21}$\\\\
	\item $N=\dfrac{\dfrac{15}{16}}{10}= \dfrac{15}{16} \times \dfrac{1}{10} = \dfrac{3 \times \cancel{5}}{16 \times \cancel{5} \times 2}=\dfrac{3}{32}$\\\\
	\item $O=\dfrac{21}{\dfrac{15}{8}}= \dfrac{21}{1} \times \dfrac{8}{15} = \dfrac{\cancel{3} \times 7 \times 8}{5 \times \cancel{3}}=\dfrac{56}{5} $
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item On commence d'abord par les calculs se trouvant entre parenthèses.
	\item \begin{flalign*}
		A&=\left(\dfrac{15}{8} - \dfrac{3}{4}\right) : \left(\dfrac{15}{8} \times \dfrac{3}{4}\right)&\\
		A&=\left(\dfrac{15}{8} - \dfrac{6}{8}\right) : \dfrac{45}{32}\\
		A&=\dfrac{9}{8} : \dfrac{45}{32}\\
		A&=\dfrac{9}{8} \times \dfrac{32}{45}\\
		A&=\dfrac{\cancel{9} \times 4 \times \cancel{8}}{\cancel{8} \times \cancel{9} \times 5}\\
		A&=\dfrac{4}{5}
		\end{flalign*}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item $B=\dfrac{30}{7} \times \dfrac{12}{5} \times \dfrac{49}{15} = \dfrac{\cancel{15} \times 2 \times 12 \times \cancel{7} \times 7}{\cancel{7} \times 5 \times \cancel{15}}=\dfrac{168}{5}$
	\item $C=\dfrac{5}{4} + \dfrac{15}{36} +2 = \dfrac{45}{36} + \dfrac{15}{36} + \dfrac{72}{36} = \dfrac{132}{36} = \dfrac{11}{3}$
	\item $D=\dfrac{35}{24} \times 18 \times \dfrac{4}{14} =\dfrac{\cancel{7} \times 5 \times 3 \times \cancel{6} \times \cancel{4}}{\cancel{4} \times \cancel{6} \times 2 \times \cancel{7}}=\dfrac{15}{2}$
	\item $E=\dfrac{13}{5} - 2 + \dfrac{1}{15} = \dfrac{39}{15} - \dfrac{30}{15} + \dfrac{1}{15} = \dfrac{10}{15} = \dfrac{2}{3}$
	\item $F=\dfrac{21}{8} - \dfrac{5}{8} \times \dfrac{3}{10} = \dfrac{21}{8} - \dfrac{\cancel{5} \times 3}{8 \times \cancel{5} \times 2}=\dfrac{21}{8} - \dfrac{3}{16} = \dfrac{42}{16} - \dfrac{3}{16} = \dfrac{39}{16}$
	\item $G=\dfrac{1}{2} + \dfrac{9}{10} \times \dfrac{5}{21} = \dfrac{1}{2} + \dfrac{\cancel{3} \times 3 \times \cancel{5}}{\cancel{5} \times 2 \times \cancel{3} \times 7} = \dfrac{1}{2} + \dfrac{3}{14} = \dfrac{7}{14} + \dfrac{3}{14} = \dfrac{10}{14} = \dfrac{5}{7}$
	\item $H=\dfrac{15}{4} + \dfrac{5}{12} : \dfrac{10}{9} = \dfrac{15}{4} + \dfrac{5}{12} \times \dfrac{9}{10} = \dfrac{15}{4} + \dfrac{\cancel{5} \times \cancel{3} \times 3}{4 \times \cancel{3} \times \cancel{5} \times 2} = \dfrac{15}{4} + \dfrac{3}{8} = \dfrac{30}{8} + \dfrac{3}{8} = \dfrac{33}{8}$
	\item $I=5 \times \dfrac{9}{10} - \dfrac{7}{10}= \dfrac{45}{10} - \dfrac{7}{10} = \dfrac{38}{10} = \dfrac{19}{5}$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Ce tableau représente une situation de proportionnalité, on peut donc appliquer la propriété du produit en croix.
\begin{flalign*}
	&\dfrac{3}{5} \times \dfrac{6}{7} = \dfrac{9}{10} \times x&\\
	&\dfrac{18}{35} = \dfrac{9}{10}\times x\\
	&x=\dfrac{18}{35} : \dfrac{9}{10}\\
	&x=\dfrac{18}{35} \times \dfrac{10}{9}\\
	&x=\dfrac{\cancel{9} \times 2 \times \cancel{5} \times 2}{7 \times \cancel{5} \times \cancel{9}}\\
	&x=\dfrac{4}{7}
\end{flalign*}
$x$ vaut $\dfrac{4}{7}$.



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \textbf{Proportion d'élèves faisant escalade ou course d'orientation}\\
	$\dfrac{1}{4} \times \left(\dfrac{2}{5} + \dfrac{9}{20}\right) = \dfrac{1}{4} \times \left(\dfrac{8}{20} + \dfrac{9}{20}\right) = \dfrac{1}{4} \times \dfrac{17}{20} = \dfrac{17}{80}$\\
	$\dfrac{17}{80}$ des élèves de ce collège font de l'escalade ou de la course d'orientation.
	\item \textbf{Proportion d'élèves inscrits à l'AS pratiquant un autre sport}\\
	$1 - \dfrac{2}{5} - \dfrac{9}{20} = \dfrac{20}{20} - \dfrac{8}{20} - \dfrac{9}{20} = \dfrac{3}{20}$\\
	$\dfrac{3}{20}$ des élèves inscrits à l'AS font un autre sport.
	\item $\dfrac{1}{4}$ des élèves de ce collège pratiquent un sport à l'AS.\\
	$\dfrac{1 \times 25}{4 \times 25} = \dfrac{25}{100}$\\
	$25 \%$ des élèves de ce collège sont inscrits à l'association sportive.
	\item \textbf{Pourcentage d'élèves du collège faisant escalade}\\
	$\dfrac{1}{4} \times \dfrac{2}{5} = \dfrac{2}{20} = \dfrac{2 \times 5}{20 \times 5}=\dfrac{10}{100}$\\
	$10 \%$ des élèves de ce collège font de l'escalade.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \textbf{Proportion d'eaux usées recyclées par ce dispositif}\\
	$\dfrac{4}{10} \times \dfrac{3}{4} = \dfrac{3}{10}$\\
	Avec ce dispositif, on recycle $\dfrac{3}{10}$ des eaux usées.
	\item \textbf{\'Economie réalisée par la famille en un an avec le système de recyclage}\\
	$60 \times 12 - 60 \times \left(\dfrac{4}{10} - \dfrac{3}{10}\right) \times 12 =60 \times 12 -  60 \times \dfrac{1}{10} \times 12=60 \times 12 -  6 \times 12 =720 - 72 = 648$\\
	Avec ce système de recyclage, la famille économisera $648$ \texteuro\, par an.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

%\end{comment}

\end{document}

